@proceedings{TALHN:2022,
    editor = "Est\`eve, Yannick and Jim\'enez, Tania and Parcollet, Titouan and Zanon Boito, Marcely",
    title = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022"
}


@inproceedings{Dupont-Bordry:TALHN:2022,
    author = "Dupont, Yoann and Bordry, Marguerite",
    title = "Exploration orient\'ee entit\'es : \'etude du genre dans le Mercure de France",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-9",
    note = "Entity oriented exploration : studying gender in the Mercure de France",
    abstract = "Dans cet article, nous \'etudions la fa\c{c}on dont le genre influence les critiques litt\'eraires et plus pr\'ecis\'ement le Mercure de France, l'une des plus importantes revues parisiennes de la fin du XIXe si\`ecle. Nous nous int\'eressons aux auteurs et autrices italiennes. Nous avons utilis\'e Wikidata afin de lier les entit\'es rep\'er\'ees \`a un identifiant unique de la base. Ainsi, nous avons pu r\'ecup\'erer le genre d'un auteur, quel que soit le pseudonyme sous lequel ce dernier \'ecrivait, ce qui nous a permis d'obtenir des cooccurrents sp\'ecifiques pour chaque genre.",
    keywords = "Entit\'es nomm\'ees, liage des entit\'es nomm\'ees, analyse de sentiment.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/1912.pdf"
}


@inproceedings{Zhu-Wisniewski-Ballier-Yvon:TALHN:2022,
    author = "Zhu, Lichao and Wisniewski, Guillaume and Ballier, Nicolas and Yvon, Fran\c{c}ois",
    title = "Flux d'informations dans les syst\`emes encodeur-d\'ecodeur. Application \`a l'explication des biais de genre dans les syst\`emes de traduction automatique.",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "10-18",
    note = "Information flow in encoder-decoder systems applied to the explanation of gender bias in machine translation systems",
    abstract = "Ce travail pr\'esente deux s\'eries d'exp\'eriences visant \`a identifier les flux d'information dans les syst\`emes de traduction neuronaux. La premi\`ere s\'erie s'appuie sur une comparaison des d\'ecisions d'un mod\`ele de langue et d'un mod\`ele de traduction pour mettre en \'evidence le flux d'information provenant de la source. La seconde s\'erie met en \'evidence l'impact de ces flux sur l'apprentissage du syst\`eme dans le cas particulier du transfert de l'information de genre.",
    keywords = "Traduction Automatique Neuronale, Explicabilit\'e, Biais de Genre.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/6591.pdf"
}


@inproceedings{Vermeirsche-Sanjuan-Jimenez:TALHN:2022,
    author = "Vermeirsche, Jeanne and Sanjuan, Eric and Jim\'enez, Tania",
    title = "LDApol: vers une m\'ethodologie de contextualisation des discours politiques",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "19-27",
    note = "LDApol : towards a methodology of political speech contextualisation ",
    abstract = "Nous comparons les distributions de mots dans les communiqu\'es de presse politiques r\'ecents. Nous proposons une m\'ethodologie pour objectiver des associations entre notions participant au d\'ebat politique. Nous montrons comment les mod\`eles de langage probabilistes peuvent r\'ev\'eler les concepts sous-jacents en tant qu'associations fortes \`a plusieurs termes pour aider \`a clarifier le d\'ebat politique, notamment pour la surveillance des m\'edias sociaux. Cette approche tente de mod\'eliser les termes du d\'ebat comme des distributions de probabilit\'es d'apparition des mots.",
    keywords = "Contextualisation - Nationalisme - Polarisation - Discours politiques - LDA - corpus  - mod\'elisation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/2630.pdf"
}


@inproceedings{Le-Roy-Alrahabi-Roe:TALHN:2022,
    author = "Le Roy, Axel and Alrahabi, Motasem and Roe, Glenn",
    title = "Les animaux chinois de Buffon : identification automatique des jugements critiques dans l'Histoire naturelle (1749-1789)",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "28-35",
    note = "Buffon's China: digital editing and semantic exploration of Natural History (1749-1789)",
    abstract = "Nous pr\'esentons un travail en cours sur la structuration et l'exploration d'un grand corpus textuel de Georges-Louis de Buffon, c\'el\`ebre naturaliste fran\c{c}ais du XVIII e si\`ecle. Il s'agit d'\'editer en XML-TEI les trente-six volumes de son Histoire naturelle et d'effectuer une premi\`ere exploration autour de la th\'ematique des animaux chinois. Afin de comprendre la repr\'esentation du monde chinois et plus particuli\`erement la construction et la discussion des savoirs sur les animaux dans l'\oe uvre de Buffon, nous avons commenc\'e \`a explorer le corpus selon une approche symbolique \`a base de lexique. Celleci permet d'identifier dans les textes les passages porteurs de modalit\'es subjectives: opinions, sentiments ou \'emotions. Malgr\'e la simplicit\'e de notre approche, les r\'esultats nous ont permis de faire des constats int\'eressants sur la critique des sources chez Buffon, sur sa description des animaux et sur son observation des pratiques chinoises.",
    keywords = "Histoire naturelle, Buffon, Chine, annotation, jugement critique, lecture attentive, corpus, XML-TEI.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/651.pdf"
}


@inproceedings{Lessieux-Eshkol-Taravella-Szabados-Nazarian:TALHN:2022,
    author = "Lessieux, Aurore and Eshkol-Taravella, Iris and Szabados, Anne-Violaine and Nazarian, Marl\`ene",
    title = "Reconnaissance automatique des appellations d'\oe uvres visuelles antiques",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "36-44",
    note = "Recognition of classical visual works appellations",
    abstract = "Le projet pluridisciplinaire MonumenTAL a pour objectif de rep\'erer et r\'epertorier les appellations d'\oe uvres d'art visuel de l'Antiquit\'e classique dans des textes en fran\c{c}ais publi\'es du XVIIIe au XXIe si\`ecle en utilisant les m\'ethodes du TAL. Il repose sur une collaboration \'etroite entre historiens de l'art (LIMC), linguistes-TAListes (MoDyCo) et biblioth\'ecaires (BnF). Le traitement propos\'e implique plusieurs \'etapes : s\'election du corpus d'\'etude, \'elaboration d'une typologie des appellations, constitution d'un corpus annot\'e par les experts du domaine et d\'eveloppement d'un outil de reconnaissance automatique des appellations fond\'e sur des m\'ethodes symboliques.",
    keywords = "appellations d'\oe uvre, humanit\'es num\'eriques, histoire de l'art, TAL, REN, m\'ethodes symboliques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/4804.pdf"
}


@inproceedings{Koudoro-Parfait-Lejeune-Buth:TALHN:2022,
    author = {Koudoro-Parfait, Caroline and Lejeune, Ga\"el and Buth, Richy},
    title = {Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees sur des sorties OCR bruit\'ees : des pistes pour la d\'esambigu{\"\i}sation morphologique automatique},
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "45-55",
    note = "Resolution of entity linking issues on noisy OCR output : automatic disambiguation tracks",
    abstract = {La variation dans les donn\'ees textuelles, en particulier le bruit, est un facteur limitant la performance des syst\`emes de Reconnaissance d'Entit\'es Nomm\'ees (REN). Les syst\`emes de REN sont en effet g\'en\'eralement entra{\^\i}n\'es sur des donn\'ees {\guillemotleft} propres {\guillemotright}, non-bruit\'ees, ce qui n'est pas le cas des donn\'ees des humanit\'es num\'eriques obtenues par reconnaissance optique de caract\`eres (OCR). De fait, la qualit\'e des transcriptions OCR est souvent per\c{c}ue comme la source principale des erreurs faites par les outils de REN. Cependant, des r\'esultats obtenus avec diff\'erents syst\`emes REN sur des transcriptions OCR d'un corpus du 19\`eme si\`ecle (ELTeC) tendent \`a montrer une certaine robustesse, modulo la pr\'esence de formes bruit\'ees, parfois dites {\guillemotleft} contamin\'ees {\guillemotright}. La difficult\'e, est alors de lier ces formes contamin\'ees avec leur forme de r\'ef\'erence, par exemple, pour rapprocher la cha{\^\i}ne {\guillemotleft} Parisl {\guillemotright}et la cha{\^\i}ne {\guillemotleft} Paris {\guillemotright}. Il s'agit de mod\'eliser le fait que diff\'erentes variations se rapprochent du m\^eme terme. Des questions quant \`a l'automatisation de cette t\^ache et sa g\'en\'eralisation \`a toutes les variations d'un m\^eme terme restent ouvertes. Nous montrons dans cet article diff\'erentes exp\'eriences visant \`a traiter ce probl\`eme sous l'angle de la d\'esambigu{\"\i}sation morphologique des entit\'es nomm\'ees (EN) en aval de la cha{\^\i}ne de traitement, plut\^ot que par la correction en amont des donn\'ees de l'OCR.},
    keywords = "Reconnaissance d'entit\'es nomm\'ees, Reconnaissance optique de caract\`eres, .",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/7039.pdf"
}


@inproceedings{Giguet-Roger:TALHN:2022,
    author = "Giguet, Emmanuel and Roger, Julia",
    title = "R\'einterroger l'\'edition num\'erique et la consultation d'oeuvres anciennes : tra\c{c}abilit\'e, accessibilit\'e, interpr\'etabilit\'e",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "56-65",
    note = "",
    abstract = "Dans le domaine des humanit\'es num\'eriques et de l'\'edition d'oeuvres anciennes, l'influence de la Text Encoding Initiative (TEI) a port\'e ses fruits et n'est plus \`a d\'emontrer. Le contexte technologique est cependant propice \`a l'\'emergence de nouveaux modes de consultation et de diffusion. Nous nous appuierons sur la cr\'eation d'une nouvelle interface de consultation des oeuvres de Descartes pour traiter des questions de tra\c{c}abilit\'e des op\'erations, d'interop\'erabilit\'e des ressources de TAL, et d'interpr\'etabilit\'e.",
    keywords = "Text Encoding Initiative,",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/6095.pdf"
}


@inproceedings{Naguib-Delaborde-Andrault-Bekolo-Seminck:TALHN:2022,
    author = {Naguib, Marco and Delaborde, Marine and Andrault, Blandine and Bekolo, Ana{\"\i}s and Seminck, Olga},
    title = "Romanciers et romanci\`eres du XIX\`eme si\`ecle : une \'etude automatique du genre sur le corpus GIRLS",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "66-77",
    note = "Male and female novelists : an automatic study of gender of authors and their characters ",
    abstract = "Cette \'etude porte sur les diff\'erences entre les romans fran\c{c}ais du XIXe si\`ecle \'ecrits par des hommes et ceux \'ecrits par des femmes en trois \'etapes. Premi\`erement, nous observons que ces textes peuvent \^etre distingu\'es par apprentissage supervis\'e selon ce crit\`ere. Un mod\`ele simple a un score de 99\\% d'exactitude sur cette t\^ache si d'autres \oe uvres de la m\^eme personne figurent dans le jeu d'entra{\^\i}nement, et de 72\\% d'exactitude sinon. Cette diff\'erence s'explique par le fait que le langage de l'individu est plus distinctif qu'un \'eventuel style propre au genre. Deuxi\`emement, notre \'etude textom\'etrique met au jour des st\'er\'eotypes de genre chez les hommes et les femmes. Troisi\`emement, nous pr\'esentons un mod\`ele de cor\'ef\'erence entra{\^\i}n\'e sur des textes litt\'eraires pour \'etudier le genre des personnages. Nous montrons ainsi que les personnages f\'eminins sont plus nombreux chez les femmes, et prennent g\'en\'eralement une place plus pro\'eminente que chez les hommes.",
    keywords = "Genre, litt\'erature, apprentissage automatique, mod\`ele tranformer, coreference,  textometrie, calcul de sp\'ecificit\'es.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/2362.pdf"
}


@inproceedings{Blouin-Favre-Auguste:TALHN:2022,
    author = "Blouin, Baptiste and Favre, Benoit and Auguste, Jeremy",
    title = "Simulation d'erreurs d'OCR dans les syst\`emes de TAL pour le traitement de donn\'ees anachroniques",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "78-87",
    note = "Simulation of OCR errors in NLP systems for processing anachronistic data",
    abstract = "L'extraction d'information offre de nouvelles perspectives au sein des recherches historiques. Cependant, la majorit\'e des recherches li\'ees \`a ce domaine s'effectue sur des donn\'ees contemporaines. Malgr\'e l'\'evolution constante des syst\`emes d'OCR, les textes historiques r\'esultant de ce proc\'ed\'e contiennent toujours de multiples erreurs. Du fait d'un manque de ressources historiques d\'edi\'ees au TAL, le traitement de ce domaine reste d\'ependant de l'utilisation de ressources contemporaines. De nombreuses \'etudes ont d\'emontr\'e l'impact n\'egatif que pouvaient avoir les erreurs d'OCR sur les syst\`emes pr\^ets \`a l'emploi contemporains. Mais l'\'evaluation des nouvelles architectures, proposant des r\'esultats prometteurs sur des donn\'ees r\'ecentes, face \`a ce probl\`eme reste encore tr\`es minime. Dans cette \'etude, nous quantifions l'impact des erreurs d'OCR sur trois t\^aches d'extraction d'information en utilisant plusieurs architectures de type Transformers. Au vu de ces r\'esultats, nous proposons une approche permettant de r\'eduire de plus de 50\\% cet impact sans avoir recours \`a des ressources historiques sp\'ecialis\'ees.",
    keywords = "Donn\'ees historiques, OCR, Transformers, Extraction d'information.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/5542.pdf"
}


@inproceedings{Suchecka-Gasiglia:TALHN:2022,
    author = "Suchecka, Karolina and Gasiglia, Nathalie",
    title = "TAL et Litt\'erature compar\'ee. D\'etection automatique des correspondances textuelles entre les r\'e\'ecritures d'un mythe",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "88-98",
    note = "NLP and Comparative Literature",
    abstract = "L'id\'ee de pouvoir d\'etecter automatiquement des relations intertextuelles est stimulante, pour la recherche litt\'eraire et linguistique, et pour l'\'edition num\'erique. Cependant, si les logiciels employ\'es pour notre projet, TextPAIR et Tracer, sont tr\`es performants pour les correspondances proches, gr\^ace \`a des techniques de l'intelligence artificielle, ils ne d\'etectent pas (bien) des r\'eutilisations et \'evocations plus complexes. Nous proposons d'am\'eliorer les r\'esultats en faisant coop\'erer l'herm\'eneutique sp\'ecifique des \'etudes litt\'eraires avec des m\'ethodes talistes, linguistiques et informatiques. Nous rencontrons toutefois quelques difficult\'es en traitant notre corpus avec des outils du TAL.",
    keywords = "TextPAIR, Tracer, XML-TEI, s\'erie traductive, intertextualit\'e quantitative, visualisation de donn\'ees, graphes de connaissance.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/6729.pdf"
}


